%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Une fonction à hypothèse]
Soit $f$ une fonction continue sur $\R+$ et dérivable sur $\R>$. On suppose que $f(0)=0$ et que $f'$ est croissante sur $\R>$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $x\in \R>$, $\dfrac{f(x)}{x}\leq f'(x)$.
  \item En déduire les variations de la fonction $x\donne \dfrac{f(x)}{x}$ sur $\R>$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $x\in \R>$. $f$ est continue sur $\interff{0 x}$, dérivable sur $\interoo{0 x}$. Le théorème des accroissements finis garantit qu'il existe $c\in \interoo{0 x}$ tel que \[ \frac{f(x)-f(0)}{x-0} = f'(c). \]
  Or $f(0)=0$ et, $f'$ étant croissante, puisque $c<x$, $f'(c) \leq f'(x)$. Finalement
  \[ \frac{f(x)}{x}\leq f'(x). \]
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\R>$ par $g:x\mapsto \dfrac{f(x)}{x}$. Par quotient, $g$ est dérivable sur $\R>$ et on a
  \[ \forall x\in \R>,\quad g'(x) = \frac{xf'(x)-f(x)}{x^2} = \frac{1}{x}\left(f'(x)-\frac{f(x)}{x}\right). \]
  D'après le résultat précédent, on en déduit que $\forall x\in \R>$, $g'(x)\geq 0$.

  Ainsi, $x\mapsto \dfrac{f(x)}{x}$ est croissante sur $\R>$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
